
\documentclass[a4paper,14pt]{extreport}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{alltt}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage[
 left=25mm,
 top=20mm,
 right=10mm, 
 bottom=20mm, 
 nohead, 
 nofoot] {geometry}
\pagenumbering{arabic}

\parindent=0pt

\newcommand{\labtitle}{
 
}
\newcommand{\labnumber}{8}

\begin{document}
\input{titul.tex}
\textbf{Задание:}\\
Найти медиану графа.
\subsection*{Постановка задачи}
В ряде задач о размещениеи пунктов обслуживания требуется так расположить пункт обслуживания на графе, чтобы сумма кратчайших расстояний
была минимально возможной. Оптимальное в указанном смысле место расположения пункта называется \textit{медианой} графа.
\par
Для нахождений медианы графа нам необходимо найти \textit{передаточные числа} графа:
$$  
\begin{cases}
	\delta_o(x_i) = \sum\limits_{x_j \in X} v_jd(x_i,x_j),\\
	\delta_t(x_i) = \sum\limits_{x_j \in X} v_jd(x_j,x_i),
\end{cases}
$$

\subsection*{Описание алгоритма}
Исходные данные: взвешенный граф. \\ 
Выходные данные: таблица передаточных чисел, в которой отмечены вершины, являющиеся \textit{внешней} медианой и \textit{внутреней} медианой.
Самих медиан может быть несколько штук. \\
\par
Алгоритму на вход подается список вершин и ребер или матрица смежности. 
Ищем от каждой вершины кратчайший путь до всех остальных, используя алгоритм Дейкстры. Данные заносим в таблицу размером (n+1) на (n+1), 
где n - число вершин.\\
\par
Если пути в какую-либо вершину нет, то в соотвествующую ячейку таблицы заносится заведомо большее число.
Для каждой i-ой вершины мы записываем в i-ую строку, в n+1 ячейку сумму передаточных чисел i-ой строки таблицы.
Для каждой j-ой вершины мы записываем в j-ый столбец, в n+1 ячейку сумму передаточных чисел j-го столбца таблицы.\\
\par
Находим минимальное значение сумм по всем строкам. Это \textit{внешняя} медиана. Минимальное значение сумм по всем столбцам называется 
\textit{внутренней} медианой. 

\subsection*{Код программы:}
Приведу только код, относящийся к алгоритму работы. Код визуализации оставим в стороне.
\small
\begin{Verbatim}
#ifndef GRAPH_H
#define GRAPH_H

#include <QWidget>
#include <QVector>
#include <QPair>
#include <QTextStream>
#include <QFile>
#include <QString>
#include <QDebug>
#include <limits.h>
#include <iostream>
#include <vector>



class Graph : public QWidget
{
	Q_OBJECT
private:
	QFile *file;

	/* определяем, матрица смежности или список вершин и ребер */
	bool type;

	/* матрица смежности */
	QVector<QVector<int> > adjacency;

	/* вершины-ребра*/
	QVector<QVector<QPair <int, int > > > edges;

	//QVector<vertex_properties> vertexes;



public:

	QVector<QVector<int> > get_adjacency();
	QVector<QVector<QPair <int, int > > > get_edges();
	void set_adjacency(QVector<QVector<int> > _adjacency);
	void set_edges (QVector<QVector<QPair <int, int> > > _edges);

	int **mediana;
	bool get_type();
	void work();
	int find_path(int start );


	void readdata();
	explicit Graph(QWidget *parent = 0);
	int getmax(int *pos);

signals:
	void draw();
	//void color_vertex(int, QString);
	//void colorthis(int, int, QString);
public slots:
	void getname(QString);
};

#endif // GRAPH_H
#include "graph.h"

Graph::Graph(QWidget *parent) : QWidget(parent)
{

}

QVector<QVector<int> > Graph::get_adjacency()
{
	return adjacency;
}

QVector<QVector<QPair <int, int> > > Graph::get_edges()
{
	return edges;
}

void Graph::set_adjacency(QVector<QVector<int> > _adjacency)
{
	adjacency = _adjacency;
}

void Graph::set_edges (QVector<QVector<QPair<int, int> > > _edges)
{
	edges = _edges;	
}

void Graph::getname(QString name)
{
	file = new QFile(name);
	readdata();
}


bool Graph::get_type()
{
	return type;
}
/* эта функция должна считывать данные из файлика в inc или adj.
 * Результат считывания может отличаться от ожидаемого, если входной файл
 * будет не совсем "правильный".
 */

void Graph::readdata()
{

	QRegExp rx("[\\s]");
	if(!file->open(QIODevice::ReadOnly))
		return;
	QTextStream in(file);
	QString line = in.readLine().trimmed();
	if(line == "a"){
		type = 1;
		while(!in.atEnd()){
			QString line = in.readLine().trimmed();
			QStringList query = line.split(rx);
			QVector<int> tmp;
			for(int i = 0; i < query.size(); i++)
				tmp.append(query.at(i).toInt());
			adjacency.append(tmp);
		}
	} else if(line == "i"){
		type = 0;
		QString line = in.readLine().trimmed();
		edges.resize(line.toInt());
		while(!in.atEnd()){
			line = in.readLine().trimmed();
			QStringList query = line.split(rx);
			QVector<QPair <int, int > >  tmp;
		tmp.append(qMakePair(query.at(1).toInt(), query.at(2).toInt()));

			edges[query.at(0).toInt()].append(tmp);
		}

	}

	file->close();

	work();



}
/* В основном эта функция рисует таблицу.
 * Но так же оно и запускает поиск кратчайших путей 
 * до каждой вершины.
 */
void Graph::work()
{
	mediana = new int *[edges.size() + 1];
	for(int i = 0; i < edges.size() + 1; i++){
		mediana[i] = new int[edges.size() + 1];
	}

	for(int i = 0 ; i < edges.size() ; i++){
		find_path(i);
	}

	int inside = INT_MAX;
	int out = INT_MAX;

	std::cout <<"     ";
	for(int i = 0; i < edges.size(); i++)
		std::cout << "x"<< i+1<<"  ";
	std::cout <<"\n------------------------------\n";
	for(int i = 0 ; i < edges.size(); i++){
		int horiz = 0;
		for(int j = 0; j < edges.size() ; j++){
			//std::cout << mediana[i][j] << "   ";
			horiz += mediana[i][j];
		}
		if(horiz < out){
			out = horiz;
		}
		mediana[i][edges.size() ]= horiz;
	}
	for(int i = 0 ; i < edges.size() ; i++){
		int vert= 0;
		for(int j = 0; j < edges.size() ; j++){
			//std::cout << mediana[j][i] << "   ";
			vert += mediana[j][i];
		}
		if(vert < inside){
			inside =  vert;
		}

		mediana[edges.size() ][i]= vert;

	}

	for(int i =0; i < edges.size()  ; i++ ){
		std::cout << "x"<< i+1 <<" | ";
		for(int j = 0 ; j < edges.size() ; j++){
			std::cout << mediana[i][j] << "   ";
		}
		std::cout<<" | ";
		std::cout << mediana[i][edges.size() ] ;
		if(mediana[i][edges.size() ] == out)
			std::cout << "*";
		std::cout<<"\n";

	}
	std::cout <<"------------------------------\n";
	std::cout <<"     ";
	for(int i =0; i < edges.size(); i++ ){
		std::cout << mediana[edges.size() ][i] ;
		if(mediana[edges.size() ][i] == inside)
			std::cout << "*";
		std::cout << "  ";

	}
	std::cout << "\n";


		draw();
}
/* алгоритм Дейкстры для поиска самого дешевого пути */

int Graph::find_path(int start ){
	const int INF = INT_MAX;
	bool exit = 0;
	int n = edges.size()  ;
	QVector<int> d (n, INF),  p (n);
	d[start] = 0;
	QVector<char> u (n);

	for (int i=0; i<n; ++i) {
		int v = -1;
		for (int j=0; j<n; ++j)
			if (!u[j] && (v == -1 || d[j] < d[v]))
				v = j;
		if (d[v] == INF)
			break;
		u[v] = true;


		for (int j=0; j<edges[v].size(); ++j) {
			int to = edges[v][j].first,
				len = edges[v][j].second;
			if (d[v] + len < d[to] ) {
				d[to] = d[v] + len;
				p[to] = v;
			}
		}
	}

	unsigned length = 0;
	for(int i = 0; i < n; i++){
		exit = 0;
		for(unsigned j =0; j < n; j++)
			length += d[j];

	std::vector<int> path;

	if(start == i){
		mediana[start][i] = 0;
		continue;
	}

	for (int v=i; v!=start;v=p[v]){
		path.push_back (v);
		if(v==p[v]){
			exit = 1;
			mediana[start][i] = INT_MAX/50;
			break;
		}

	}
	if(exit)
		continue;


	path.push_back (start);
	reverse (path.begin(), path.end());
	int flow = INT_MAX;
	int length = 0;
		for(unsigned k =0; k < path.size() - 1; k++){
			for(int j = 0; j < edges[path[k]].size() ; j++){
				if(edges[path[k]][j].first == path[k + 1] ){
					length += edges[path[k]][j].second;
					break;
				}
			}
		}
		mediana[start][i] = length;

	}

	return 0;
}
\end{Verbatim}
\normalsize
\subsection*{Результаты тестирования:}
Звездочками отмечены медианы графа.
\begin{center}
	\includegraphics[scale = 0.25]{1.png}
\begin{Verbatim}
     x1  x2  x3  x4  x5  x6  
------------------------------
x1 | 0   1   2   3   2   3    | 11
x2 | 3   0   1   2   1   2    | 9
x3 | 4   3   0   1   2   3    | 13
x4 | 3   2   2   0   1   2    | 10
x5 | 2   1   1   2   0   1    | 7*
x6 | 1   2   3   4   3   0    | 13
------------------------------
     13  9*  9*  12  9*  11 
\end{Verbatim}
\end{center}

\end{document}
